葉劉：暴動並不是由警務處長「定性」的

今天晚上，警務處處長盧偉聰會見傳媒，澄清他日前有關6月12日示威衝突的暴動說法，解釋他只是指某些人的行為涉嫌干犯暴動罪，不是指整個事件是暴動。

我認同盧處長的說法。根據《香港法例》第245章《公安條例》，第19條是「暴動罪」，列明「如任何參與非法集結的人破壞社會安寧，該集結即屬暴動，而集結的人即屬集結暴動」及「任何人參與暴動，即犯暴動罪」。

個別人士有沒有涉及暴動、干犯暴動罪，要視乎證據及事實；若有足據證據，諮詢律政司意見，才決定是否檢控，而檢控後則由法庭裁決；並不是由警務處長「定性」的，更不是把當日整個示威活動「定性」為暴動，我們的制度沒有「定性」這回事，希望市民明白，並且不用擔心自己和平遊行表達訴求會被指暴動。

另一方面，社會上有聲音要求政府「釋放被捕學生」，我認為這是破壞法治的訴求，是衝擊我們的司法制度。正如前述，個別人士有否干犯某種罪行，最終由法庭裁決。

至於警方有沒有使用過分武力等等，我認為目前已有機制處理，包括投訴警察課及法定監警會。由監警會審核及決定投訴是否成立，是法律框架下的制度，故不需要成立另一個獨立調查委員會。

挑成個政府機？